\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens Regulares -- Gramática Regular}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 É possível utilizar a definição de Gramática apresentada nesta disciplina para
 definir tanto Linguagens Regulares quanto Linguagens Não Regulares.
 \newline\newline
 Entretanto, é possível limitar as regras de produção em Gramáticas para que
 elas definam exatamente a classe de Linguagens Regulares.
\end{frame}

\section{Gramática Regular}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Linear}
 \begin{block}{Definição}
  Seja uma Gramática \textbf{G = (V, T, P, S)} (lembrando, \textbf{V} são os
  estados, \textbf{T} os símbolos, \textbf{P} as regras de produção, e
  \textbf{S} o estado inicial), com \textbf{A $\in$ V}, \textbf{B
  $\in$ V} e \textbf{w $\in$ T$^*$}. Então \textbf{G} é uma \textbf{Gramática
  Linear} se todas as suas produções encontram-se em uma e somente uma das
  seguintes formas:
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Linear}
 \begin{block}{Definição (Continuação)}
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Gramática Linear à Direita (GLD)} - Todas as regras de produção
   são da forma \textbf{A $\longrightarrow$ wB} ou \textbf{A $\longrightarrow$
   w}.
   \item \textbf{Gramática Linear à Esquerda (GLE)} - Todas as regras de
   produção são da forma \textbf{A $\longrightarrow$ Bw} ou \textbf{A
   $\longrightarrow$ w}.
   \item \textbf{Gramática Linear Unitária à Direita (GLUD)} - Todas as regras
   de produção são como em GLD mas \textbf{|w| $\leq$ 1}.
   \item \textbf{Gramática Linear Unitária à Esquerda (GLUE)} - Todas as regras
   de produção são como em GLE mas \textbf{|w| $\leq$ 1}.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Linear}
 \begin{block}{Equivalências entre Gramáticas Lineares}
  Se \textbf{L} é uma linguagem, então:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{L} é gerada por uma \textbf{GLD} se e somente se,
   \item \textbf{L} é gerada por uma \textbf{GLE} se e somente se,
   \item \textbf{L} é gerada por uma \textbf{GLUD} se e somente se,
   \item \textbf{L} é gerada por uma \textbf{GLUE}.
  \end{itemize}
  Ou seja, as diversas Gramáticas Lineares são formalismos com expressividade
  equivalente.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Regular}
 \begin{block}{Definição}
  Uma Gramática \textbf{G} é dita \textbf{Gramática Regular} se \textbf{G} é uma
  Gramática Linear.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagem Gerada}
 \begin{block}{Definição}
  Seja \textbf{G = (V, T, P, S)} uma Gramática. A \textbf{Linguagem Gerada} por
  \textbf{G}, denotada por:
  \begin{center}
   \textbf{L(G)} ou \textbf{GERA(G)}
  \end{center}
  é tal que:
  \begin{center}
   \textbf{L(G) = \{w $\in$ T$^*$ | S $\Rightarrow^+$ w\}}
  \end{center}
 \end{block}
\end{frame}

\section{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 1 - a(ba)$^*$}
 A linguagem \textbf{a(ba)$^*$} é gerada por quais gramáticas regulares?
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 1 - a(ba)$^*$ (Continuação)}
 A linguagem \textbf{a(ba)$^*$} é gerada por quais gramáticas regulares?
 \begin{itemize}
  \item \textbf{GLD}: \textbf{G = (\{S, A\}, \{a, b\}, P, S)} com \textbf{P}:
    \begin{itemize}
      \item S $\longrightarrow$ aA
      \item A $\longrightarrow$ baA | $\varepsilon$
    \end{itemize}
  \item \textbf{GLE}: \textbf{G = (\{S\}, \{a, b\}, P, S)} com \textbf{P}:
    \begin{itemize}
      \item S $\longrightarrow$ Sba | a
    \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 1 - a(ba)$^*$ (Continuação)}
 A linguagem \textbf{a(ba)$^*$} é gerada por quais gramáticas regulares?
 \begin{itemize}
  \item \textbf{GLUD}: \textbf{G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)} com
  \textbf{P}:
    \begin{itemize}
      \item S $\longrightarrow$ aA
      \item A $\longrightarrow$ bB | $\varepsilon$
      \item B $\longrightarrow$ aA
    \end{itemize}
  \item \textbf{GLUE}: \textbf{G = (\{S, A\}, \{a, b\}, P, S)} com \textbf{P}:
    \begin{itemize}
      \item S $\longrightarrow$ Aa | a
      \item A $\longrightarrow$ Sb
    \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Construção de um AFNe de uma Gramática Regular}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{AFN$\varepsilon$ de uma Gramática Regular}
 Como uma Gramática Regular representa uma Linguagem Regular, é possível criar
 um AFN$\varepsilon$ que reconhece a linguagem gerada por uma Gramática Regular.
\end{frame}

\begin{frame}{AFN$\varepsilon$ de uma Gramática Regular}
 \begin{block}{Construção de um AFN$\varepsilon$ a partir de uma Gramática
 Regular}
 Considere a GLD abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)} com \textbf{P}:
 \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}

  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{itemize}
    \item S $\longrightarrow$ aA
    \item A $\longrightarrow$ bB | $\varepsilon$
    \item B $\longrightarrow$ aA
   \end{itemize}
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{AFN$\varepsilon$ de uma Gramática Regular}
 \begin{block}{Construção de um AFN$\varepsilon$ a partir de uma Gramática
 Regular}
 Considere a GLD abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)} com \textbf{P}:
 \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   {\footnotesize
   Em primeiro lugar, constrói-se o autômato a partir dos dados da Gramática.
   Adiciona-se um Estado Final \textbf{q$_f$} e usa-se \textbf{S} como Estado
   Inicial.
   \newline\newline
   \textbf{M = (\{a, b\}, \{S, A, B, q$_f$\}, $\delta$, S, \{q$_f$\})}
   }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{itemize}
    \item S $\longrightarrow$ aA
    \item A $\longrightarrow$ bB | $\varepsilon$
    \item B $\longrightarrow$ aA
   \end{itemize}
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{AFN$\varepsilon$ de uma Gramática Regular}
 \begin{block}{Construção de um AFN$\varepsilon$ a partir de uma Gramática
 Regular}
 Considere a GLD abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)} com \textbf{P}:
 \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   {\footnotesize
   Agora, converte-se as regras de produção da Gramática em transições do
   Autômato. A conversão é direta: a partir de um estado, lê-se um símbolo e
   chega-se a outro estado.
   \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
    Produção & Transição \\ \hline
    S $\longrightarrow$ aA & $\delta$(S, a) = \{A\}\\
    A $\longrightarrow$ bB & $\delta$(A, b) = \{B\}\\
    A $\longrightarrow$ $\varepsilon$ & $\delta$(S, $\varepsilon$) = \{q$_f$\}\\
    B $\longrightarrow$ aA & $\delta$(B, a) = \{A\}\\
    \end{tabular}
   \end{table}
   }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{itemize}
    \item S $\longrightarrow$ aA
    \item A $\longrightarrow$ bB | $\varepsilon$
    \item B $\longrightarrow$ aA
   \end{itemize}
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{AFN$\varepsilon$ de uma Gramática Regular}
 \begin{block}{Construção de um AFN$\varepsilon$ a partir de uma Gramática
 Regular}
 Considere a GLD abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{G = (\{S, A, B\}, \{a, b\}, P, S)}
 \end{center}
 O AFN$\varepsilon$ será:
 \begin{center}
 \textbf{M = (\{a, b\}, \{S, A, B, q$_f$\}, $\delta$, S, \{q$_f$\})}
 \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \textbf{$\delta$} & \textbf{a} & \textbf{b} & \textbf{$\varepsilon$}\\
    \hline
    \textbf{S} & \{A\} & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
    \textbf{A} & $\varnothing$ & \{B\} & \{q$_f$\}\\
    \textbf{B} & \{A\} & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
    \textbf{q$_f$} & $\varnothing$ & $\varnothing$ & $\varnothing$\\\hine
    \end{tabular}
   \end{table}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \includegraphics[scale=0.6]{exemplo-gramatica-to-afnde.eps}
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\section{Construção da Gramática Regular de um AFD}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Regular de um AFD}
 Além de extrair um AFN$\varepsilon$ de uma Gramática Regular, é possível fazer
 uma operação ``quase inversa'' de encontrar uma Gramática Regular de um AFD.
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Regular de um AFD}
 \begin{block}{Construção de uma Gramática Regular a partir de um AFD}
 Considere o autômato abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_0$,
 q$_1$, q$_2$\})} com $\delta$:
 \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}

  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \textbf{$\delta$} & \textbf{a} & \textbf{b} & \textbf{c}\\
    \hline
    \textbf{q$_0$} & \{q$_0$\} & \{q$_1$\} & $\varnothing$\\
    \textbf{q$_1$} & $\varnothing$ & \{q$_1$\} & \{q$_2$\}\\
    \textbf{q$_2$} & $\varnothing$ & $\varnothing$ & \{q$_2$\}\\\hine
    \end{tabular}
   \end{table}
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Regular de um AFD}
 \begin{block}{Construção de uma Gramática Regular a partir de um AFD}
 Considere o autômato abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_0$,
 q$_1$, q$_2$\})} com $\delta$:
 \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  {\footnotesize
   Pra criar a Gramática primeiro adicionamos um estado inicial \textbf{S} ao
   conjunto de estados do Autômato, e utilizamos os dados deste último para
   montar a Gramática:
   \newline\newline
   \textbf{G = (\{q$_0$, q$_1$, q$_2$, S\}, \{a, b, c\}, P, S)}
  }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \textbf{$\delta$} & \textbf{a} & \textbf{b} & \textbf{c}\\
    \hline
    \textbf{q$_0$} & \{q$_0$\} & \{q$_1$\} & $\varnothing$\\
    \textbf{q$_1$} & $\varnothing$ & \{q$_1$\} & \{q$_2$\}\\
    \textbf{q$_2$} & $\varnothing$ & $\varnothing$ & \{q$_2$\}\\\hine
    \end{tabular}
   \end{table}
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Regular de um AFD}
 \begin{block}{Construção de uma Gramática Regular a partir de um AFD}
 Considere o autômato abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_0$,
 q$_1$, q$_2$\})} com $\delta$:
 \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  {\footnotesize
   Agora, converte-se as regras de transição do Autômato nas regras de produção
   da Gramática: a partir de um estado, lê-se um símbolo e chega-se a outro
   estado. Adiciona-se leituras de estados vazios e do inicial para q$_0$.
  }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  {\footnotesize
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
    Transição & Produção \\ \hline
    - & S $\longrightarrow$ q$_0$\\
    - & q$_0$ $\longrightarrow$ $\varepsilon$\\
    - & q$_1$ $\longrightarrow$ $\varepsilon$\\
    - & q$_2$ $\longrightarrow$ $\varepsilon$\\
    $\delta$(q$_0$, a) = q$_0$ & q$_0$ $\longrightarrow$ aq$_0$ \\
    $\delta$(q$_0$, b) = q$_1$ & q$_0$ $\longrightarrow$ bq$_1$ \\
    $\delta$(q$_1$, b) = q$_1$ & q$_1$ $\longrightarrow$ bq$_1$ \\
    $\delta$(q$_1$, c) = q$_2$ & q$_1$ $\longrightarrow$ cq$_2$ \\
    $\delta$(q$_2$, c) = q$_2$ & q$_2$ $\longrightarrow$ cq$_2$ \\\hline
    \end{tabular}
   \end{table}
  }
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gramática Regular de um AFD}
\begin{block}{Construção de uma Gramática Regular a partir de um AFD}
 Considere o autômato abaixo:
 \begin{center}
 \textbf{M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_0$,
 q$_1$, q$_2$\})} com $\delta$:
 \end{center}
 Será a Gramática:
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
  \textbf{G = (\{q$_0$, q$_1$, q$_2$, S\}, \{a, b, c\}, P, S)}
  Com \textbf{P}:
 \end{center}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    S $\longrightarrow$ q$_0$\\
    q$_0$ $\longrightarrow$ $\varepsilon$\\
    q$_1$ $\longrightarrow$ $\varepsilon$\\
    q$_2$ $\longrightarrow$ $\varepsilon$\\
    q$_0$ $\longrightarrow$ aq$_0$ \\
    q$_0$ $\longrightarrow$ bq$_1$ \\
    q$_1$ $\longrightarrow$ bq$_1$ \\
    q$_1$ $\longrightarrow$ cq$_2$ \\
    q$_2$ $\longrightarrow$ cq$_2$ \\
  \end{column}
 \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Gramáticas Regulares são linguagens formais capazes de gerar palavras;
 \item Uma Gramática Regular será GLD, GLE, GLUD ou GLUE;
 \item A partir de uma Gramática Regular é possível extrair um AFN$\varepsilon$
 que reconhece a linguagem gerada pela Gramática Regular;
 \item Também é possível criar uma Gramática Regular a partir de um AFD.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
